% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Trabalho Acadêmico utilizando repUFOPA 
% tese de doutorado, dissertação de mestrado e trabalhos monográficos em geral
%
% * Este aquivo está editado na codificação de caracteres UTF-8.
%
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
%
\documentclass[a4paper,12pt,oneside,onecolumn,final,fleqn,dvipsnames]{repUFOPA}

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage[brazil]{babel}  % adequacao para o portugues Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc} % Determina a codificacao utiizada
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\usepackage{hyperref}       % Controla a formacao do indice
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro paragrafo de cada secao.
\usepackage{graphicx}       % Inclusao de graficos
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,bm}        % pacotes matemáticos
\usepackage{empheq}
\usepackage{subfig}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[alf,
			abnt-emphasize = bf,
			abnt-etal-list = 3,
			abnt-etal-text = it,
			abnt-and-type = &,
			abnt-last-names = abnt,
			abnt-repeated-author-omit = yes
]{abntex2cite}

\usetikzlibrary{arrows,shapes}

\tikzstyle{decision} = [diamond, draw, fill=Thistle!30, 
text width=7em, text centered, node distance=3cm, inner sep=0pt]
\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=SkyBlue!40, node distance=1.8cm, text width=10em, text centered, rounded corners, minimum height=2em]
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse,fill=GreenYellow!50, node distance=5.5cm,
minimum height=2em]

% ---
% Pacote auxiliar para as normas da UFOPA
% ---
\usepackage[frame=no,algline=yes,font=default]{repUFOPAformat}
% ---
% Pacotes de citacoes
% ---
%\usepackage[alf]{abntex2cite}
% Definindo novas cores
\definecolor{verde}{rgb}{0,0.5,0}
% Configurando layout para mostrar codigos C++
\usepackage{listings}
\lstset{
	language=C++,
	basicstyle=\ttfamily\small, 
	keywordstyle=\color{black}, 
	stringstyle=\color{black}, 
	commentstyle=\color{black}, 
	extendedchars=true, 
	showspaces=false, 
	showstringspaces=false, 
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true, 
	backgroundcolor=\color{white},
	breakautoindent=true, 
	captionpos=b,
	xleftmargin=0pt,
}
\pagestyle{empty}

% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
% Informacoes de autoria e institucionais
% *****************************************************************************
% *****************************************************************************

%-----------------------------------------------------------------------
% Imagens pretextuais (precisam estar no mesmo diretorio deste arquivo .tex)
%-----------------------------------------------------------------------

\logo{logo_ufopa_cor.jpg}
\marcadagua{marcadagua_ufopa_cinza.png}{0.6}{160}{275}

%-----------------------------------------------------------------------
% Informacoes da instituicao
%-----------------------------------------------------------------------

\instituicao{UNIVERSIDADE FEDERAL DO OESTE DO PARÁ}
            {INSTITUTO DE ENGENHARIA E GEOCIÊNCIAS} 
            {PROGRAMA DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA}
            
            

%-----------------------------------------------------------------------
% Informacoes da autoria do documento
%-----------------------------------------------------------------------

\autor{Endrew Henrique Barreto}{}{}
% Se dupla, descomentar a linha abaixo e inserir os dados
\autorA{Túlio Pereira de Souza}{}{}

\titulo{Estudo Computacional do Fluxo Sanguíneo na Artéria Carótida com o OpenFOAM\textregistered}
\palavraschaves{Hemodinâmica Computacional}{Artéria Carótida}{Método dos Volumes Finitos}{OpenFOAM}

\title{Computational Hemodynamics with the Finite Volume Method: Carotid Artery Blood Flow}
\keywords{Computational Hemodynamics}{Finite Volume Method}{Carotid Artery}{Open\-FOAM}

\orientador{Prof. Dr.} 
           {Josecley Fialho}{Góes} 
           {UFOPA} 

%\coorientador {Prof$\overset{\text{a}}{.}$ Msc} 
%           {Marciana Lima}{Góes} 
%           {Instituto Politécnico} 

%-----------------------------------------------------------------------
% Titulacao (Doutor, Doutora, Mestre, Bacharel, Licenciado, Licenciada) e Curso
%-----------------------------------------------------------------------

\grau{Bacharel}  
\curso{Engenharia Física} 
\areadeconcentracao{Modelagem Computacional}

%-----------------------------------------------------------------------
% Informacoes adicionais (local, data e paginas)
%-----------------------------------------------------------------------

\local{Santarém - PA} 
\data{}{abril}{2018} 

% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
% Configurações de aparência do PDF final
% *****************************************************************************
% *****************************************************************************

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
\definecolor{apricot}{RGB}{251,206,177}

% informações do PDF
\hypersetup{
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,                  % show bookmarks bar?
  unicode=false,
  pdftitle={\UFOPAtitulo},
  pdfauthor={\UFOPAautor},
  pdfsubject={\UFOPApreambulo},
  pdfkeywords={PALAVRAS}{CHAVES}{\chaveA}{\chaveB}{\chaveC}{\chaveD},
  pdfproducer={\packagename}, % producer of the document
  pdfcreator={\UFOPAautor},
  colorlinks=false,                 % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,                   % color of internal links blue
  citecolor=red,                    % color of links to bibliography blue
  filecolor=magenta,                % color of file links magenta
  urlcolor=green,
  bookmarksdepth=4
}

% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
% Início do documento
% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
% *****************************************************************************

\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother

\begin{document}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRE-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\frontmatter

% ----------------------------------------------------------
% Capa e a folha de rosto
% ----------------------------------------------------------

\capa
\folhaderosto

% ----------------------------------------------------------
% Inserir a ficha catalografica
% ----------------------------------------------------------

%\fichacatalografica{fichacatalografica.pdf}

% ----------------------------------------------------------
% Folha de aprovacao
% ----------------------------------------------------------

\begin{folhadeaprovacao}
  \assinatura{Prof. Dr. José Antônio de Oliveira Aquino\\
              Instituto de Ciências da Educação - UFOPA}
  \assinatura{Prof. Dr. Damião Pedro Meira Filho \\ 
	      Instituto Federal do Pará - Campus de Santarém}

\end{folhadeaprovacao}

% ----------------------------------------------------------
% Dedicatoria
% ----------------------------------------------------------

\pretextualchapter{Dedicatória}

\vfill
Dedicamos este trabalho às nossas famílias.

A todos os professores que usaram o conhecimento para nos encantar.

Para àqueles que perderam parte do seu sono e sacrificaram momentos de lazer por acreditarem que o conhecimento pode transformar suas vidas. 

% ----------------------------------------------------------
% Agradecimentos
% ----------------------------------------------------------

\pretextualchapter{Agradecimentos}


\noindent \textbf{Endrew Henrique Barreto}\\
\\
\noindent À minha mãe, Francisca Neuda da Silva, por todo esforço e carinho que teve para com a minha educação, pela confiança em mim depositada e por ser a pessoa da qual tomei as ações por modelo.\\
À Ádria Rocha Corrêa, por ter acreditado em mim, por todos os momentos e conquistas compartilhados e pelo que aprendemos juntos nos últimos quatro anos.\\
Ao Laboratório de Modelagem Computacional, ambiente no qual tivemos oportunidade para desenvolver este trabalho.\\
Ao Professor Dr. Josecley Fialho Góes, pela confiança em nós depositada e pela solicitude na orientação deste trabalho.\\

\vspace{3cm}
\noindent \textbf{Túlio Pereira de Souza}\\
\\
\noindent À toda minha família, que sempre me proporcionou os meios para ingressar e posteriormente me manter na universidade e especialmente aos meus pais, Maria Ioneide Uchôa Pereira e José Domingues de Souza, pela educação dada a mim e meus irmãos, sempre nos incentivando a trilhar o caminho do estudo.\\
Ao Laboratório de Modelagem Computacional, ambiente no qual tivemos oportunidade para desenvolver este trabalho.\\
Ao nosso orientador, Professor Dr. Professor Josecley Fialho Góes, que nos tomou como orientandos tão prontamente.

% ----------------------------------------------------------
% Epigrafe
% ----------------------------------------------------------

\pretextualchapter{}

  \vfill\
  \begin{flushright}
    Aqui é grande a disposição; e onde ela é grande, não podem ser grandes as dificuldades [...].\\
    \textsl{O Príncipe. Nicolau Maquiavel}
  \end{flushright}

% ----------------------------------------------------------
% RESUMO
% ----------------------------------------------------------

\pretextualchapter{Resumo}

\referencia

A Dinâmica dos Fluidos Computacional é uma ferramenta que se tornou crucial para o desenvolvimento tecnológico em diversas áreas. Dentro desta perspectiva, vêm em crescente ascensão nas últimas décadas a Hemodinâmica Computacional, campo da ciência que se ocupa da simulação computacional do escoamento sanguíneo no sistema circulatório. Nesta linha, o presente trabalho se propôs a simular computacionalmente, em duas dimensões, o escoamento sanguíneo na bifurcação da artéria carótida, localizada na região lateral do pescoço. Esta região é de vital importância, pois é responsável por conduzir sangue para a face e para o cérebro, porém, devido a sua geometria altamente irregular, apresenta grande susceptibilidade ao surgimento da aterosclerose, doença que obstrui o fluxo sanguíneo. Objetiva-se, no presente trabalho, compreender o padrão de escoamento local e como a geometria da bifurcação o afeta, buscando distúrbios que possam indicar o surgimento da aterosclerose. Foi utilizado o Método dos Volumes Finitos implementado no software livre OpenFOAM, utilizando-se uma malha triangular não-estruturada e obteve-se as linhas de corrente e os campos de velocidade e de pressão do escoamento, constatando-se a presença de regiões de fluxo reverso com baixas pressões propiciando o surgimento da aterosclerose. Tais resultados foram comparados com outra bibliografia que abordou o tema. Em uma segunda etapa, fez-se também a simulação tridimensional de uma artéria carótida, desta vez com uma malha mista (predominantemente estruturada) e foram observados resultados mais próximos do esperado, segundo a literatura. \\

\imprimirchaves

% ----------------------------------------------------------
% Abstract
% ----------------------------------------------------------

\pretextualchapter{Abstract}

\reference

Computational fluid dynamics is a tool that has become crucial for technological development in various areas. Within this perspective, come in growing rise in recent decades the Computational Hemodynamics, a field of science that deals with the computer simulation of blood flow in the circulatory system. In this vein, this paper proposed to simulate computationally, in two dimensions, the blood flow in the carotid artery bifurcation, located on the side of the neck. This region is of vital importance, as it is responsible for leading blood to the face and to the brain, however, due to your highly irregular geometry, presents great susceptibility to the emergence of atherosclerosis, a disease which blocks blood flow. The goal is to understand the local flow pattern and how the geometry of the bifurcation affects it, seeking disorders that could indicate the emergence of atherosclerosis. We used the finite volume method implemented in free software OpenFOAM, using an unstructured triangular mesh and was obtained the streamlines and the speed and pressure fields of the flow, noting the presence of reverse flow regions with low pressures favoring the emergence of atherosclerosis. These results were compared to another paper that approached the topic. In a second step, a three-dimensional simulation of a carotid artery was performed, at this time with a mixed mesh (predominantly structured) and it was observed results closer to expected, according to the literature.\\

\printkeys

% ----------------------------------------------------------
% Listas de ilustrações e tabelas
% Vale ressalta, se a quantidade de figuras,  tabelas, 
% quadros ou imagens forem menores ou iguais a 3 deve-se 
% colocar apenas LISTA DE ILUSTRAÇÕES
% ----------------------------------------------------------

\listadefiguras
%\listadegraficos
%\listadetabelas

% ----------------------------------------------------------
% Outras listas
% ----------------------------------------------------------

\listadealgoritmos

% ----------------------------------------------------------
% Lista de abreviaturas e siglas
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Lista de abreviaturas e siglas}
%
\abreviatura{acc}{Artéria Carótida Comum}
\abreviatura{ace}{Artéria Carótida Externa}
\abreviatura{aci}{Artéria Carótida Interna}
\abreviatura{CDS}{Esquema de Diferenças Centrais}
\abreviatura{DFC}{Dinâmica dos Fluidos Computacional}
\abreviatura{EDPs}{Equações Diferenciais Parciais}
\abreviatura{FOAM}{Field Operation Manipulation}
\abreviatura{HC}{Hemodinâmica Computacional}
\abreviatura{MDF}{Método das Diferenças Finitas}
\abreviatura{MVF}{Método dos Volumes Finitos}
\abreviatura{UDS}{Upwind Differencing Scheme}
\abreviatura{2D}{Duas dimensões}
\abreviatura{3D}{Três dimensões}


% ----------------------------------------------------------
% Lista de simbolos
% ----------------------------------------------------------

\pretextualchapter{Lista de símbolos}
%
 \simbolo{\rho}{Massa específica}
 \simbolo{t}{Tempo}
 \simbolo{V}{Volume}
 \simbolo{U}{Velocidade}
 \simbolo{u_{x}}{Velocidade na direção x}
 \simbolo{u_{y}}{Velocidade na direção y}
 \simbolo{u_{z}}{Velocidade na direção z}
 \simbolo{\tau}{Tensão (normal ou de cisalhamento)}
 \simbolo{p}{Pressão atmosférica}
 \simbolo{g}{Aceleração da gravidade}

% ----------------------------------------------------------
% Sumario
% ----------------------------------------------------------

\sumario

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\mainmatter

\include{Cap1-Introducao/Introducao}
\include{Cap2-Revisao/Revisao}
\include{Cap3-Metodologia/Metodologia}
\include{Cap4-Resultados/Resultados}
\include{Cap5-Conclusoes/Conclusoes}


% ELEMENTOS POS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\backmatter

% ----------------------------------------------------------
% Referencias
% ----------------------------------------------------------

\citeoption{abnt-options4}
\bibliography{abnt-options4,bibliografia,modelos_bibtex}

% ----------------------------------------------------------
% Glossario
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Apendices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\appendix
\include{./Postextuais/apendixA}
%
%
%% ----------------------------------------------------------
%% Anexos
%% ----------------------------------------------------------
%
%% ---
%% Inicia os anexos
%% ---
\annex
\include{./Postextuais/anexA}
\include{./Postextuais/anexB}
\include{./Postextuais/anexC}
\include{./Postextuais/anexD}

\end{document}
